---
layout: post.njk
title: Jordan Petersons scheinanalytisches Denken
date: 2021-07-22T15:00
---
Ich bin neulich über das Video "[5 Habits That Will Make You POWERFUL Beyond Belief](https://www.youtube.com/watch?v=LxZuaAVh8sk)" von Jordan Peterson gestoßen, das ein Ausschnitt aus einem Interview mit Lewis Howes ist. Darin wird Jordan gefragt, welchen Rat er jungen Menschen in ihren Zwanzigern geben würde, damit sie besser und erfolgreicher im Leben werden. Er fängt mit praktischen Tipps wie "Trink weniger" an und je weiter das Gespräch fortschreitet, desto philosophischer wurde er und mir wurde auf einmal klar, was mich an ihm immer gestört hat, ich aber nie so klar formuliert hatte. Nun gibt es natürlich so einiges, was einen an Jordan stören könnte (wie z.B. die Tatsache, [dass er Menschen unironisch Antidepressiva empfiehlt](https://www.youtube.com/watch?v=6c9Uu5eILZ8)), aber hier geht es mir um seine generelle Denkweise, um seine Art, wie er an Probleme herangeht.

In dem Interview redet er darüber, dass es einem selber besser gehen wird, wenn man es sich zum Ziel setzt, die Leben anderer Menschen zu verbessern. Wenn man im Allgemeinwohl handelt. Das ist beileibe keine neue Idee und ich habe auch nichts dagegen, dass es seine Meinung ist, denn man kann in eine beliebige Kirche gehen und das gleiche von jedem Priester hören. Der Unterschied ist aber, dass der Priester zugeben wird, dass es seiner religiösen Moral entspricht und dass diese Meinung aus der christlichen Doktrin kommt. Jordan erwähnt das Christentum hier aber mit keinem Wort, er versucht zu diesem Schluss mit reiner Logik zu kommen. Er macht immer den Eindruck, als ob er sehr tief über ein Thema nachdenkt und versucht jedes Wort zu definieren ("Well, it depends what you mean by..."), aber das ist nur Schein.

Ab etwa 8:10 versucht er jemanden zu widerlegen, der egostisch ist bzw. in seinem eigenen Interesse ("your best interest") handelt – und fängt an mit: "Nun, was bedeutet *interest*? Und was bedeutet *your*? Was ist in deinem Interesse? *Your. Best. Interest.* Drei Mysterien." Dann fährt er damit fort "you" zu definieren. Auf dem ersten Blick macht es den Eindruck, als ob da jemand sehr viel über das Thema nachgedacht hat und ganz genau aufpasst welche Worte er verwendet. Aber je mehr er redet, desto mehr fällt auf, dass er nur versucht bei gewissen Aussagen analytisch zu sein. Als er darüber redet, dass es am besten ist, anderen Menschen etwas gutes zu tun, versucht er seltsamerweise nicht zu definieren, was es bedeutet, "anderen gutes zu tun". Als er darüber redet, dass man im Allgemeinwohl handeln sollte, versucht er auch nicht zu anaylsieren, was das Wort denn genau bedeutet. Aber warum ist das so?

Der Grund ist ganz einfach: Er hatte die Antworten schon, bevor er die Fragen gestellt hatte. Auch wenn er immer einen sehr analytischen und wissenschaftlichen Eindruck macht, ist er ein tiefreligiöser Mann (so sehr, dass er sogar schon die [Kontrolle verloren hat und anfangen musste zu weinen](https://www.youtube.com/watch?v=VbVwV8_TEkM), nur bei dem Gedanken an seinen Glauben an Jesus). Die christliche Vorstellung von richtig und falsch sitzt tief in ihm und ganz egal, welche Lebensfragen gestellt werden, er wird immer eine Antwort geben, die dieser Vorstellung entspricht. Er scheint es nicht einmal in Erwägung zu ziehen, dass die christliche Doktrin nicht stimmen könnte, aber gleichzeitig will er nach Außen auch nicht wirklich als religiöser Lehrer rüberkommen, sondern als Professor, der seine Meinungen auf wissenschaftlichen Tatsachen stützt. Deswegen versucht er alles zu dekonstruieren, wenn es ihm gerade passt (wie z.B was "Wahrheit" bedeutet in seinem [Gespräch mit Sam Harris](https://www.youtube.com/watch?v=VUEiPpDiaj4)) und anderes aufrechtzuerhalten, wenn es zu seinem Nachteil wäre, auch das zu dekonstruieren. Er ist ein Scheinanalytiker. Jeder, der unvoreingenommen ist und versucht wirklich Antworten zu finden, würde niemals versuchen "Interesse" zu definieren, aber nicht "Allgemeinwohl". Ich glaube noch nicht einmal, dass er das absichtlich macht, aber das ändert nichts daran wie unaufrichtig seine Herangehensweise ist. 